\capitulo{2}{Objetivos del proyecto}

Este apartado explica de forma precisa y concisa cuales son los objetivos que se persiguen con la realización del proyecto. Se puede distinguir entre los objetivos marcados por los requisitos del software a construir y los objetivos de carácter técnico que plantea a la hora de llevar a la práctica el proyecto.

\section*{Objetivos generales}
\begin{itemize}
    \item Mejorar la instalación del proyecto.
    \item Facilitar la internacionalización.
    \item Añadir sistemas de \textit{logging}.
    \item Mejorar el estilo visual.
    \item Conseguir mayor robustez y estabilidad en la aplicación.
    \item Mejorar la experiencia de usuario con una interacción más natural.
    \item Ampliar funcionalidad de interacción con Moodle.
\end{itemize}

\section*{Objetivos técnicos}
\begin{itemize}
    \item Crear un script de instalación, que sea capaz de descargar e instalar todos los componentes necesarios, desinstalar el programa, o poder actualizar a una nueva versión.
    \item Construir nuevas interfaces gráficas.
    \item Usar HTML embebido en la aplicación para hacer que sea más visual que con los \textit{widgets} del sistema operativo.
    \item Incorporar una biblioteca de internacionalización para incluir nuevos idiomas de manera más sencilla, y sin tener que modificar el código.
    \item Crear una \textit{skill} de \textit{Mycroft} que aproveche el contexto para recordar las anteriores interacciones.
    \item Aprovechar el \textit{fuzzy matching} para poder entender lo que el usuario quiere decir aunque el reconocimiento de voz no reconozca correctamente las palabras.
\end{itemize}
